\section{Estudos e Resultados} 
\label{sec:estudos}

A biblioteca digital de participação social funcionará integrada com a plataforma Participa.br (Plataforma Federal da Participação Social), que busca a criação de um espaço colaborativo para participação social através de ferramentas e metodologias.

Uma biblioteca digital não é simplesmente uma coleção digital com ferramentas para manutenção das informações. Ela é composta por um ambiente que possui coleções, serviços e pessoas apoiando um ciclo de vida de disseminação, uso e preservação do dado, informação e conhecimento. A biblioteca digital tem várias finalidades, dentre elas: \textit{(i)} preservar objetos de informação; \textit{(ii)} melhorar a acessibilidade; \textit{(iii)} integrar vários formatos de informação; e \textit{(iv)} prover ferramentas de educação.

O Participa.br utiliza o Noosfero\footnote{Maiores informações em: \url{http://www.noosfero.org}}, uma plataforma livre para criação de redes sociais. O Noosfero é escrito em \textit{Ruby} 1.9.2 e utiliza framework \textit{Ruby on Rails} 3.2. Utiliza o padrão arquitetural \textit{Model-View-Controller} (MVC) e é extensível através de \textit{plugins}.

Mediante o uso de protocolos de interoperabilidade~\footnote{Capacidade de dois ou mais componentes de software cooperarem \cite{wegner1996interoperability}.} foi realizado um primeiro protótipo de funcionamento da biblioteca, que é ilustrado na Figura \ref{fig:modeloaipmh}.

\graphicspath{{figuras/}}
\begin{figure}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=.45\textwidth]{oaiparticipa}
\caption[Modelo de comunicação entre o portal e os mecanismos]{Modelo de comunicação entre o portal e os mecanismos de participação. Adaptado de \cite{renan2009interoperabilidade}}
\label{fig:modeloaipmh}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:modeloaipmh} representa um consórcio de bibliotecas digitais, onde os mecanismos formais terão um módulo de biblioteca digital pré-configurado e preencherão informações, tais como: telefones de contato, nomes dos conselheiros, entre outras. O Participa.br (Noosfero), vai coletar as informações dos mecanismos, já que terá acoplado a si um \textit{plugin} de biblioteca digital. 

Outro objetivo é integrar as propostas metodológicas feitas por \cite{solagna2014metodologias}, juntamente a ontologia de participação social feita por \cite{fabbri2014ontologias}, a fim de auxiliar concepção da plataforma Participa.br. Para isso é proposto uma biblioteca digital semântica social, que é mais abrangente que uma biblioteca digital. Nessa perspectiva, abordamos a utilização de \textit{web} semântica para descrição dos mecanismos feita com auxílio da comunidade de usuários.
